<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>App on Seyee&#39;s Blog</title>
    <link>/tags/app/</link>
    <description>Recent content in App on Seyee&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何在网页上划线和批注？推荐五彩插件</title>
      <link>/post/wucai/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wucai/</guid>
      <description>什么是网页高亮工具
先解释一下五彩插件解决的场景，它可以直接在原网页上标注划线做笔记，严格意义上的同类产品是 hypothesis、diigo 等，cubox、readwise、简悦都属于需要先解析一下网页后高亮的插件。
为什么我已经在用 cubox 了还需要直接在网页高亮？
cubox 在移动端特别是公众号场景确实很方便，还有稍后读的功能，但是在电脑端用 cubox 高亮做笔记，需要 「保存全文到软件—回到软件内—找到这篇文章—标注」 这么长的路径，而且经常会有同一个链接多次保存的问题，又多了对于重复链接的清理工作。
而在网页上直接标注，需要的操作只有划线这一个动作而已。 特别是某些有主题合集的网站，比如一篇分为好几个章节的长文档，用解析高亮类的工具要保存每个章节的链接，操作步骤重复 n 次。
为什么是五彩 在五彩之前我用过很多网页高亮的插件，有各种各样的不满意，感谢最终让我发现了五彩插件，下面说一下它的优点。
1. 兼容性好 很多网页高亮插件都是国外的软件，会有一些水土不服的兼容问题，比如从软件内部跳转到公众号的时候会因为丢失参数而不显示高亮等。我之前吐槽过的豆瓣的一个 feature 导致的问题，五彩竟然都做了处理。
这两天五彩更新的最新版本处理了语雀博客的兼容，其他同类插件好像都还没实现。在使用过程中遇到兼容性或者其它问题都可以给官方反馈，目前 notion 等一些编辑器的网站都还不兼容，已经在开发计划上了。
2. 使用无需每次手动点击激活 激活指点一下插件才能标注划线，重新打开页面时也需要再点一下插件才会显示上次标注过的内容。以前用过一段时间的 hypothesis 其实还不错，是一款比较老牌、免费、开源的插件，但是每次使用需要激活，搜索也不好用。而五彩插件标注过的网页，不管隔多久再次打开，上次标注过的内容都会在原文上展示出来，立马就知道重点内容是什么。前段时间五彩插件更新了连续划线的模式，搭配快捷键切换划线模式，减少不必要的操作。
3. 可以在离线 HTML 上标注 如果原网址 404 失效了，自己有保存成离线 HTML 的话，可以继续在上面标注，需要去浏览器权限里开启一下允许访问文件 URL。
4. 计划打通各种笔记软件 五彩已支持 obsidian、workflowy 的划线同步 ，会逐步开发对接其它笔记软件，国内很多软件都比较封闭，对 api 的支持没有国外那么完善，五彩有计划做这一块，这样网页高亮可以更好地和笔记结合起来。
5. 团队开放、包容，对反馈处理及时 折腾 App 的过程中我特别爱给开发团队提反馈，接触的团队多了，意识到团队价值观很重要。虽然现在新的软件层出不穷，每个软件的使用寿命越来越短了，但是谁也不想先因为吃相难看用不下去。
五彩目前是免费使用的，后期应该会按订阅制收费，估计不会有买断制。我是很支持给好用的工具付费的，人都是要吃饭的，只要价格合理就行。
和 obsidian的联用 2023-08-02 更新，现在是和 obsidian 联用的，待更新 ing
和 workflowy 的联用 这部分请查看 未修改版：如何在网页上划线和批注？推荐五彩插件 - https://mp.weixin.qq.com/s/NkS6v9xLX5hSMrSrsDcG2w</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
