<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Seyee&#39;s Blog</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Seyee&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一些碎碎念</title>
      <link>/post/memos/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/memos/</guid>
      <description>2023-08-09
当一个事情进入你的视野的时候，你会发现生活里到处都是。
2023-08-02
最近用 obsidian 真的好快乐</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>什么才是真正学会了？</title>
      <link>/post/learning/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/learning/</guid>
      <description>git 的历史 commit 怎么修改这个问题好像已经搜过好几次了，但是之前都没有成功。上次成功删除过某次提交后，这次再搜相关的文章，就看得懂别人的教程了，也成功了。
联想到李笑来的前置引用概念：
绝大多数难以理解的知识，是因为它内部有很多 “前置引用”。
所谓的前置引用，就是一个在后面才能深入理解的概念竟然在此之前已经被引用了，导致的结果是学习者总是处于懵懂的状态。学校里的知识却不是这样的，学校里的知识总是线性层层递进的，理解了前面，就能理解后面…… 关于 “前置引用”，你可以参阅我在《自学是门手艺》里的阐述。
https://blockchainlittlebook.com/#/
笔记里就记下了让 GPT 给我解释的几个命令，主要是用来下次不记得这个单词了可以快速找到。
笔记圈里特别爱讨论的一个问题就是为什么要做笔记？其实现在回顾确实很多笔记是在骗自己，如果当时没有理解记下来的东西，事后也不会想起来自己记过这个东西。而真正理解了，好像也没有记下来的必要了，这算不算是一个笔记的悖论。
但是我还是觉得记笔记是有好处的，只是形式和以前不一样了，比起大段大段的复制粘贴，更重要的是关键词，自己遇到的问题，下次再遇到的时候需要用什么关键词快速找到答案，建立起一个个锚点。
所以搜索技能和知识管理软件的搜索体验真的无比重要了。
回到标题，我觉得答案是，你真正用起来了，在你生活里起到了作用，才算是学会了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么写博客</title>
      <link>/post/why_blog/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/why_blog/</guid>
      <description>今天又逛到一个很有意思的博客，已经数不清第几次有这种感慨了：这个博客真有意思。所以很自然的会想要不要自己也建一个呢。 做为一个摩羯座，天生会对“干货有用”的东西感兴趣，但是往往更打动我的，是一些能展露作者感性层面的东西：价值观、情绪、喜恶。
提到情绪。同样会因为星座有困惑，为什么我一个群摩羯会有这么多细腻的情绪。所以第一点，写博客最主要是为了记录和观察自己。偶尔回看自己以前写的东西挺好玩的，有一些没什么用的废话，也有一些会让人哇，原来我写过这么有道理的东西，怎么好像现在的心境还不如当时呢？
第二点是比较爱折腾效率工具，有时候会觉得这个爱好无意义，但是喜欢，无意义就无意义吧。以前很爱跟人安利自己喜欢的工具，时间长了发现每个人的需求都不一样，按头安利也是一种压力，所以还不如自说自话，随意分享一下就好。
虽然近几年的 mbti 测试结果我都是 i 人，而且今年似乎越来越 i 了，对社交毫无兴趣，不关心大多数具体的人。但是人总是一种奇怪的生物，总会有存在感的需求，文字是一种很好的自我表达的载体，比起声带交流，也是我更擅长的方式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何在网页上划线和批注？推荐五彩插件</title>
      <link>/post/wucai/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/wucai/</guid>
      <description>什么是网页高亮工具
先解释一下五彩插件解决的场景，它可以直接在原网页上标注划线做笔记，严格意义上的同类产品是 hypothesis、diigo 等，cubox、readwise、简悦都属于需要先解析一下网页后高亮的插件。
为什么我已经在用 cubox 了还需要直接在网页高亮？
cubox 在移动端特别是公众号场景确实很方便，还有稍后读的功能，但是在电脑端用 cubox 高亮做笔记，需要 「保存全文到软件—回到软件内—找到这篇文章—标注」 这么长的路径，而且经常会有同一个链接多次保存的问题，又多了对于重复链接的清理工作。
而在网页上直接标注，需要的操作只有划线这一个动作而已。 特别是某些有主题合集的网站，比如一篇分为好几个章节的长文档，用解析高亮类的工具要保存每个章节的链接，操作步骤重复 n 次。
为什么是五彩在五彩之前我用过很多网页高亮的插件，有各种各样的不满意，感谢最终让我发现了五彩插件，下面说一下它的优点。
1. 兼容性好很多网页高亮插件都是国外的软件，会有一些水土不服的兼容问题，比如从软件内部跳转到公众号的时候会因为丢失参数而不显示高亮等。我之前吐槽过的豆瓣的一个 feature 导致的问题，五彩竟然都做了处理。
这两天五彩更新的最新版本处理了语雀博客的兼容，其他同类插件好像都还没实现。在使用过程中遇到兼容性或者其它问题都可以给官方反馈，目前 notion 等一些编辑器的网站都还不兼容，已经在开发计划上了。
2. 使用无需每次手动点击激活激活指点一下插件才能标注划线，重新打开页面时也需要再点一下插件才会显示上次标注过的内容。以前用过一段时间的 hypothesis 其实还不错，是一款比较老牌、免费、开源的插件，但是每次使用需要激活，搜索也不好用。而五彩插件标注过的网页，不管隔多久再次打开，上次标注过的内容都会在原文上展示出来，立马就知道重点内容是什么。前段时间五彩插件更新了连续划线的模式，搭配快捷键切换划线模式，减少不必要的操作。
3. 可以在离线 HTML 上标注如果原网址 404 失效了，自己有保存成离线 HTML 的话，可以继续在上面标注，需要去浏览器权限里开启一下允许访问文件 URL。
4. 计划打通各种笔记软件五彩已支持 obsidian、workflowy 的划线同步 ，会逐步开发对接其它笔记软件，国内很多软件都比较封闭，对 api 的支持没有国外那么完善，五彩有计划做这一块，这样网页高亮可以更好地和笔记结合起来。
5. 团队开放、包容，对反馈处理及时折腾 App 的过程中我特别爱给开发团队提反馈，接触的团队多了，意识到团队价值观很重要。虽然现在新的软件层出不穷，每个软件的使用寿命越来越短了，但是谁也不想先因为吃相难看用不下去。
五彩目前是免费使用的，后期应该会按订阅制收费，估计不会有买断制。我是很支持给好用的工具付费的，人都是要吃饭的，只要价格合理就行。
和 obsidian的联用2023-08-02 更新，现在是和 obsidian 联用的，待更新 ing
和 workflowy 的联用这部分请查看 未修改版：如何在网页上划线和批注？推荐五彩插件 - https://mp.weixin.qq.com/s/NkS6v9xLX5hSMrSrsDcG2w</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当我什么都不想做</title>
      <link>/post/do_nothing/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/do_nothing/</guid>
      <description>疫情已经持续很久了，最近的事情让人觉得很魔幻，跟着有点丧只想躺平什么都不想做。什么都不做其实很有压力，现在的节奏让人没有安全感，想要赚更多的钱，变得更厉害。躺平的时候无法心安理得，放纵的同时会自我 judging 为什么自己在虚度光阴。
插画：Hiroyuki Izutsu 这个号虽然前几篇更新的主要是效率工具，但是我并不想局限在工具里，回头看 2021 年的文章，我最满意的是写在 26 岁那篇。这次选题原本定的标题是「如何更好地行动」，写的过程一直很磕巴，可能我对自己的行动力很羞愧，觉得没有资格写这个命题。后来想想原本没必要有一些无谓的偶像包袱，另一方面发现过度聚焦在「如何更好地行动」这个不可能有完美答案、也不会被一劳永逸解决的问题上是一种陷阱，所以改成了这个题目。
那么， 什么情况下会什么都不想做？
在我自己身上比较常出现的情况有两种，一是因为各种各样的糟心事导致心情不好，二是间歇性鸡血给自己立 flag，结果自己的表现不如意导致的沮丧。说一下这两种情况下我是怎么给自己做心理建设的。
第一种，因为糟心事导致的心情不好。 作为一个高敏特质的人，这一题我太有发言权了，虽然我比很多人更善于发现生活中的小确幸，但也更容易感受到痛苦，我会因为下班路上随机到一首很符合当时心境的歌而开心，如果恰好天气不错，又吹来一阵微风就更棒了。我也会因为别人的一句自己都没意识到的语气和潜台词不舒服而郁闷半天。
同等的快乐和痛苦很明显是后者造成的影响会大很多，正常情况下可以做到自我安慰说敏感的人可以看到更多角度的世界，陷入低落状态下的那种痛苦也是真实的。
我给自己的建议是你可以诚实面对自己的感受，但是没必要一直聚焦感受。比起一直反反复复的去思考这件让你不开心的事情，不如随便挑一件事做。因为让人不高兴的事情千千万，无非两种：
一是不重要的 shit，二是重要但没法立即解决的问题。 专注做事可以忘记第一种，逃避第二种。如果这个过程中能琢磨出点更好地做事的技巧，带来的愉悦感说不定还能盖过不高兴。
不过难点是，心情不好到一定程度可能就只想瘫着了，但是如果和我一样是搬砖的，上班时间肯定有活必须要干，这个时候就不得不让自己专业起来，打起精神做事。这样看，倒是发现了一个上班的好处呢。这种时候也体现一个人确实得有自己的爱好，它不用多么高级，只要坏情绪可以被转移就行。
第二种情况确实是一个大难题，俗称为眼高手低，这是一个可能我需要长期学习和它和平共处的「问题」。
1 不存在更好地行动，行动就是行动
「如何更有效率地完成工作」是一一个无数人都写过的命题，我的建议是去知乎这种地方搜一遍，看哪个答案比较适合你，应该有很多写得不错的。当然我也给出一个我自己版本的答案: 想要有效率地完成工作，就允许自己没效率地完成工作就行了。说得再具体点，就是 全然允许 自己拖延、三心二意、马虎出错、三分钟热度、不爱干的事情干不下去、干一会儿就想刷手机&amp;hellip; 总之，你把对自己的评判尽最大可能全部拿掉，人生就会像开挂一样。到那时候一种真正的、你从未想象过的、犹如魔法般的「效率」，就要来了。
这是我很喜欢的张老师的一个回答，做为一个喜欢研究效率工具的人，我都不知道用过多少 GTD 和项目管理的工具了，往往做了半天的项目拆分，列了一堆的待办，复制粘贴的到 N 个软件，最后列完清单等于做完，不想做的还是不想做。
所以我认清了一个事实，一直磨刀其实就是一种自欺欺人，假装这也是在做相关的事，如果非要问接下来可以做什么是对这个长期项目有益的事，这个答案难道心里没有数吗？只是在拿我还没准备好完美的计划，没有一个完美的方法来逃避真正重要的事而已。
2 你拖延的事真的是必须或者想做的吗
前些天刚看完《二十五二十一》，女主希度有一句台词：在这世界上，我们能随心所欲做的事，并不多。
从另一个角度来说，在这世界上，我们真正想做的事也不多。以前我在家一直没有状态写代码，还没开始怎么在家写代码就给笔记本先配了显示器和键鼠。后面毫无悬念的在很长一段时间里都没有发挥它应有的用途，结果前段时间临时起意想把 flomo 同步到本地，就和朋友一起写了插件，在高频写插插件的那两周，五一有 2 天都是一天花了 7 小时的，后面那一周几乎也是每天下班吃完饭就开始写，写到睡觉，以前我总是觉得吃完晚饭太困了，没有状态做这么费脑的事情。
而这个过程中我丝毫没有觉得自己是在“努力”写这个插件的，这样说不是凡尔赛，只是因为这件事我开始意识到，不觉得自己在坚持的事才坚持的更久。
3 这个问题需要被解决吗
和生活里的每个人都有不同的烦恼一样，拖延症也是每个人多多少少都会有的东西，所以需要做的是和拖延症共存，而不是一直想着解决它。
以前我有个习惯，列问题库的清单，甚至列了一个问题叫，我应该怎么建问题库。换着花样想把生活中一些自己不满意的点全都列下来，想着可以逐个解决，但是试验下来的结果就是，当你拿着锤子的时候，满眼都是钉子，盯着这些所谓的问题并不会对改善有什么帮助，倒是会让自己陷入一种焦头烂额的感觉。
现在依然会记录遇到的问题，但是不一定会去一直盯着这些问题想要解决，少了很多强迫症，我也不确定这算不算一种掩耳盗铃，只能诚实的面对自己，我现在就是对这个问题无解，钻牛角尖解决不了任何事情，生活也不能干等着解决不了就啥也不干了，那就先放放吧。
另外最近看的两本书《天生敏感》和《十分钟冥想》，在我神奇的脑洞下，和这个主题有一点点联想。《天生敏感》里有很多给高敏者的建议，而对我帮助更大的是让我可以正视这个特质，知道有一群人也是这样。
《十分钟冥想》里有这样一段话：如果我的心灵没有在 5 分钟左右的时间内安定下来，我就开始抗拒心中的想法。在抗拒的时候，我反而会制造出更多的想法。然后我就开始为自己制造出更多的想法而感到恐慌，而恐慌又带来更多的想法！
这段话简直就是一模一样的形容了我的内心活动，拖延症导致的第二种烦躁也是类似的，如果我没有做到自己的 flag，我开始自我攻击我怎么又拖延了，进而更没有状态去做事情。而冥想的核心就是抽离，以旁观者的角度，不带批评的观察自己的想法，然后 let it go，这也是我现在经常做的事情，自己跟自己对话，正反角度 battle，不得不说高敏者在冥想的领域是有天赋的，大部分人还真没这么多内心戏。
有点跑题了，就当是给和其他高敏者一些安慰了。这个选题我其实断断续续写了很长时间了，今天我又处于一种什么都不想做的状态，所以有了这篇文章的完成。虽然写东西也不是我近期最重要的事，但是自我批评什么的，就打住明天再说吧。
GN.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>⭐ star list</title>
      <link>/post/like_list/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1995 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/like_list/</guid>
      <description>放一些我喜欢的东西</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
